\documentclass[a4paper,12pt,eval,firamath]{nsi}
\usepackage{tabularx}
\pagestyle{empty}
\geometry{left=2.1cm,right=2.1cm}
\begin{document}
\classe{SIO1}
\titre{Évaluation}
\maketitle
\section*{Mathématiques}
\subsection*{Exercice 1}

Une start-up conçoit un petit jeu gratuit pour smartphones. Dans ce jeu, un personnage est généré à chaque début de partie avec un équipement choisi dans une liste de 40 objets, vêtements et accessoires, qui sont numérotés de 0 à 39.

Le concepteur du jeu envisage différents algorithmes pour attribuer automatiquement ces objets à chaque début de partie. Le but de cet exercice est d'étudier certains d'entre eux.

\begin{enumerate}
    \item  Décomposer 40 et 12 en produits de facteurs premiers.
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{1}
    \item Calculer le PGCD de 12 et 40.
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}\\

Le concepteur du jeu envisage d'attribuer les objets à chaque début de partie en parcourant la liste de leurs numéros par des sauts d'amplitude constante $a$, où $a$ est un nombre entier strictement positif
\begin{itemize}
    \item lors de la première partie, le personnage se voit attribuer l'objet numéro 0;
    \item pour obtenir le numéro de l'objet à partir de la deuxième partie, on ajoute $a$ au numéro précédent et on calcule le reste de cette somme dans la division euclidienne par 40. Le reste obtenu est alors le numéro attribué à l'objet.
\end{itemize}
Par exemple, en choisissant la valeur $a=12$, la liste des numéros des objets dans l'ordre est:

\hfill{} 0~;~12~;~24~;~36~;~8~;\ldots\hfill{}


\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{2}
    \item Compléter la liste des numéros des objets attribués lors des 11 premières parties, pour une amplitude de saut égale à 12.
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
    \item Ce choix d'amplitude permet-il d'utiliser tous les objets au cours des parties successives? Quel résultat de cours est ici illustré ?
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}\\



\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{4}
    \item Donner la liste de tous les entiers $a$ compris entre 1 et 39 pour lesquels, au cours des parties successives, tous les objets seront utilisés.
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}\\

\subsection*{Exercice 2}
Dans cet exercice on note $\Rightarrow$ le connecteur binaire d'implication.\\
Étant donnée une proposition $P$, on note $\overline{P}$ sa négation.\\
On admet la propriété suivante, démontrée par le mathématicien du XVII$^{\textrm{e}}$ siècle Pierre de Fermat :\\
\begin{center}
    \begin{tabularx}{0.8\linewidth}{|X|}\hline
        \textbf{Propriété (1) :}                                          \\
        Soit $p$ un entier naturel.                                       \\
        Si $p$ est un nombre premier alors pour tout entier naturel $a$ : \\
        \multicolumn{1}{|c|}{$p$ divise $a^p - a$.}                       \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

Dans la suite de l'exercice, $p$ est un entier naturel. On définit les prédicats suivants :

\setlength\parindent{10mm}
\begin{itemize}
    \item $P(p)$ : $p$ est un nombre premier.
    \item $Q(p)$ : $\forall a \in  \N,\: \: p$ divise $a^p - a$.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

Les négations des prédicats $P(p)$ et $Q(p)$ sont notées respectivement $\overline{P(p)}$ et $\overline{Q(p)}$.

\medskip

\begin{enumerate}
    \item \emph{Les trois questions suivantes sont à choix multiple. Pour chacune d'elles, entourer la seule
              bonne réponse. Une réponse fausse ou une absence de réponse n'ôte pas de point.}

          \begin{enumalph}
              \item Soit $a$ et $b$ deux entiers naturels, avec $b$ différent de $0$.

              Si le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$ est égal à $0$ alors :

              \medskip
              \begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{@{$\bullet$~}X}}
                  $b$ divise $a$ ; & $b$ est un multiple de $a$ ; \\ $a$ divise $b$ ; & $a$ est un diviseur de $b$.\\
              \end{tabularx}
              \medskip

              \item Le prédicat $\overline{Q(p)}$ peut être exprimé par :

              \medskip
              \begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{@{$\bullet$~}X}}
                  $\forall  a \notin \N,\:\: p$ \:divise $a^p - a$ ; & $\forall  a \in \N,\:\: p$ \:ne divise pas $a^p - a$ ; \\
                  $\exists a \in \N, \: p$ divise $a^p - a$ ;        & $\exists a \in \N, \: p$ ne divise pas $a^p - a$
              \end{tabularx}
              \medskip

              \item Soient $P$ et $Q$ deux propositions. Une proposition équivalente à $P \Rightarrow Q$ est :

              \medskip
              \begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{@{$\bullet$~}X}}
                  $\overline{Q} \Rightarrow \overline{P}$ ; & $\overline{Q} \Rightarrow P$ ; & $\overline{P} \Rightarrow \overline{Q}$ ; & $\overline{P} \Rightarrow Q$.
              \end{tabularx}
              \medskip
          \end{enumalph}
\end{enumerate}

La propriété (1) permet d'affirmer que la proposition « $\forall p \in  \N,\:\: P(p) \Rightarrow Q(p)$ » est vraie.

On s'intéresse dans cette question à l'entier $p = \np{2701}$. On donne les résultats suivants :

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.5cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
        $a$                                                                     & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5         & 6 & 7         \\ \hline
        Reste de la division euclidienne de $a^{\np{2701}} -  a$  par \np{2701} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \np{1961} & 0 & \np{1965} \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{1}
    \item Donner la valeur de vérité de $Q(\np{2701})$. Justifier à l'aide du tableau ci-dessus.
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{2}
    \item \np{2701} est-il un nombre premier ? Justifier.
\end{enumerate}
\carreauxseyes{16.8}{4}
\section*{Algorithmique}
\subsection*{Correction de code}

Les programmes suivants comportent chacun une erreur. Souligne la ligne qui provoque l'erreur et indique à côté la correction à apporter.

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        lst = [1, 2, 7, 21, 54, 65, 956, 45, 1, 5, 8, 9, 10] 
        for x in lst:
            primt(x)
    \end{minted}
\end{pyc}

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        for i in range[1, 11]: 
            print(i)
    \end{minted}
\end{pyc}

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        age = int(input("Entre ton âge : "))
        annee = input("Entre l'année en cours : ")
        date_naissance = annee - age
        print(f"À la fin de l'année tu auras {date_naissance} ans.")
    \end{minted}
\end{pyc}

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        def est_triee(lst: list) -> bool:
            for i in range(len(lst)):
                if lst[i] > lst[i + 1]:
                    return False
            return True
    \end{minted}
\end{pyc}

\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        def mini(lst: list[int]) -> int:
            res = lst[0]
            for i in range(len(L)):
                if lst[i] > res:
                res = lst[i]
            return res
    \end{minted}
\end{pyc}
\subsection*{Modification de code}

\mintinline{python}{lst} est une liste donnée.\\
Modifie le code suivant pour qu'il utilise un parcours \textit{par indices}.\\

\begin{minipage}{5cm}
        \begin{minted}{python}
        s = 0
        for x in lst:
            if x > 10:
                s += x
            else:
                s -= x
        print(s)
    \end{minted}
\end{minipage}
\hspace{.6cm}
\begin{minipage}{11.2cm}
    \carreauxseyes{11.2}{5.6}\\
\end{minipage}
\mintinline{python}{lst} est une liste donnée.\\
Modifie le code suivant pour qu'il utilise une boucle \mintinline{python}{while}.\\

\begin{minipage}{7.5cm}
        \begin{minted}{python}
            s = 0
            for i in range(len(lst)):
                s += lst[i]
            print(s)
        \end{minted}
\end{minipage}
\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{8.8cm}
    \carreauxseyes{8.8}{3.2}\\
\end{minipage}
\subsection*{Production de code}

On rappelle que l'instruction \mintinline{python}{a = randint(1,10)} affecte à la variable \mintinline{python}{a} un \mintinline{python}{int} compris entre 1 et 10 inclus au hasard.\\
Écrire un programme qui ajoute au fur et à mesure de tels nombres pris au hasard entre 1 et 10, et s'arrête dès que la somme dépasse 50 ou bien qu'il en a ajouté 10.\\
Le programme affiche alors une phrase du type\\
\texttt{J'ai ajouté 7 nombres et j'ai dépassé 50 : j'ai atteint 57.}\\
ou bien\\
\texttt{J'ai ajouté 10 nombres et je n'ai pas dépassé 50 : j'en suis à 48.}\\

\carreauxseyes{16.8}{10.4}\\


On considère la liste suivante :\\
\mintinline{python}{lst = ["Fred", "Benjamin", "Damien", "Romain", "Patrick", "Mehdi"]}\\
Elles doivent toutes se serrer la main une fois seulement.\\
Écrire un programme qui affiche toutes les « poignées de mains ».\\
Il devra afficher par exemple :

{\footnotesize
\begin{multicols}{3}
    Fred serre la main à Benjamin.\\ Fred serre la main à Damien.\\
    Fred serre la main à Romain.\\ Fred serre la main à Patrick.\\
    Fred serre la main à Mehdi.\\ Benjamin serre la main à Damien.\\
    Benjamin serre la main à Romain.\\ Benjamin serre la main à Patrick.\\
    Benjamin serre la main à Mehdi.\\ Damien serre la main à Romain.\\
    Damien serre la main à Patrick.\\ Damien serre la main à Mehdi.\\
    Romain serre la main à Patrick.\\ Romain serre la main à Mehdi.\\
    Patrick serre la main à Mehdi.
\end{multicols}
}
L'ordre importe peu mais il faut obligatoirement un programme qui utilise des boucles.\\

\carreauxseyes{16.8}{12}

On dispose déjà des variables suivantes :
\begin{pyc}
    \begin{minted}{python}
        MINUS = "abcdefghijklmnopqrstuvwxyz"
        MAJUS = "ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ"
        SPECIAUX = "&%*$^=+-!,.;:"
    \end{minted}
\end{pyc}
\'Ecrire une fonction \mintinline{python}{verifie} qui
\begin{itemize}
    \item	en entrée prend un \mintinline{python}{str} qui est un mot de passe ;  
    \item	renvoie \mintinline{python}{True} si le mot de passe est valide et \mintinline{python}{False} sinon. 
\end{itemize} 
Un mot de passe est valide si
\begin{itemize}
    \item	il a au moins 8 caractères ;
    \item	avec au moins une majuscule ;
    \item   au moins une minuscule ;
    \item au moins un chiffre ;
    \item au moins un caractère spécial.
\end{itemize}
\carreauxseyes{16.8}{12}
\end{document}